\chapter{Tecnologie utilizzate}
\label{cha:tecnologie_utilizzate}


In questo capitolo vengono presentate le tecnologie utilizzate e le motivazioni dietro tali scelte. In particolare, vengono presentate le tecnologie utilizzate per la realizzazione del back-end, del front-end e del database.

\section{Django}
Il framework utilizzato è Django, esso è stato scelto per la sua semplicità di utilizzo e per la sua flessibilità. Django è un framework open-source di alto-livello per lo sviluppo di applicazioni web scritto in Python. Esso è basato sul pattern architetturale Model-View-Template (MVT) e permette di sviluppare applicazioni web in modo rapido e pulito, fornendo un'interfaccia di amministrazione per la gestione dei dat, così da non dover implementare un admin zone mediante un altro linguaggio, ma mantenendo unificata la codebase. 

Un altro vantaggio risiede nella scalabilità del framework, il quale permette la creazione di moduli che possono essere inseriti o rimossi con l'aggiunta di poche righe di codice all'interno di un file apposito. 

\subsection{Architettura MVT}
Il vantaggio dell'utilizzo di un framework basato su architettura MVT permette ad ogni livello, ossia Model, View e Template, di lavorare indipendentemente, il che permette una maggiore indipendenza tra le parti. Esso è conveniente nel caso si decida di scalare l'applicativo web, in quanto permette di aggiungere nuove funzionalità senza dover modificare il codice già esistente. Inoltre, un'architettura MVT permette di rendere più veloce e più seplice la trasmissione di dati via internet.


Vengono presentati in dettaglio le componenti dell'architettura MVT:
\begin{itemize}
    \item Model : questo componente aiuta la gestione del database ed esso è un livello di accesso dati che contiene i campi ed il comportamento dei dati che stanno venendo gestiti. Esso utilizza un pattern ORM (Object-Relational Mapping) che mappa i campi del database con gli attributi della classe Python. Questo permette di utilizzare un linguaggio di programmazione orientato agli oggetti come Python per la gestione dei dati, permette un livello di astrazione tale da non rendere obbligatoria la stesura di query in linguaggio SQL, inoltre permette una maggiore semplicità durante la manutenzione del codice dovuta al fatto che solamente un linguaggio viene utilizzato. Mediante ORM è anche possibile cambiare database in modo efficace ed efficiente, in quanto non è necessario modificare il codice già esistente. 
        I modelli aiutano  ad effettuare le operazioni CRUD (Create, Read, Update, Delete) sul database in modo semplice e veloce. Inoltre, Django permette di definire delle relazioni tra i modelli, in modo da poter accedere ai dati in maniera semplice e veloce, oltre alla definizione di ciò che viene definita Business Logic del programma (es. validazione dei dati, ecc.). \cite{django_models}
\item View : Esso può essere visto come l'organoesecutivo della Business Logic, in quanto permette di interagire con i modelli definiti dal modulo Model e  gestisce la renderizzazione in template. La view ottiene i dati dal Model, dopodichè può modificare i suddetti ed eventualmente renderizzarli in un template. Esso accetta richeste HTTP(HyperText Transfer Protocol), applica la business logic e fornisce risposte HTTP al client. \cite{django_views}
    \item Template : Questo modulo è il livello più vicino all'utente, in quanto è un livello di presentazione che gestisce completamente l'interfaccia dell'utente. Essi sono file con codice HTML(HyperText Markup Language) che vengono utilizzati per renderizzare dati ed essi possono contenere dati statici o dinamici. Nel caso di Django viene utilizzato un lingaggio speciale chiamato Django Template, il quale permette la definizione di variabili, cicli, condizioni, ecc. oltre ai comandi classici di HTML. Inoltre, permette di definire un template base, il quale può essere esteso da altri template. \cite{django_template}
\end{itemize}


\subsection{Sicurezza}

Un altro vantaggio del framework Django è la sicurezza, in quanto nativamente supporta dei controlli che possono essere facilmente inclusi sfruttando il livello d'astrazione fornito da un framework. \cite{django_security}

Oltre ai controlli sull'autenticazione, autorizzazione e gestione delle sessioni, tale framework permette di evitare attacchi tra i quali:
\begin{itemize}
    \item SQL Injection : Attacco volto all'inserimento di codice SQL in input non controllati, in modo da poter accedere ai dati del database. Django permette di evitare tale attacco in quanto permette di utilizzare un linguaggio di programmazione orientato agli oggetti come Python per la gestione dei dati, applicando ciò che viene definito \textit{input sanitizing}, il quale permette di evitare l'inserimento di codice SQL in input non controllati.
    \item Cross Site Scripting(XSS) : Tale attacco permette all'utente di inserire codice HTML e JavaScript malevolo che verrà poi visualizzato dagli altri utenti dell'applicazione mediante la pressione di un link o bottone. Tale problema viene risolto mediante input sanitizing e l'escape automatico di caratteri non sicuri.
    \item Cross Site Request Forgery(CSRF): L'attacco CSRF sfrutta il fatto che molte applicazioni web autenticano gli utenti utilizzando sessioni o token di autenticazione, ma non validano in modo appropriato la fonte delle richieste che vengono inviate. In un attacco CSRF, un malintenzionato crea una pagina web malevola o un messaggio e lo fa visualizzare all'utente target mentre è autenticato in un'altra applicazione web.

Quando l'utente visualizza questa pagina o questo messaggio, il codice maligno presente al suo interno genera una richiesta HTTP verso l'applicazione web bersaglio, sfruttando la sessione o il token di autenticazione dell'utente. Poiché l'applicazione web bersaglio considera la richiesta legittima, esegue l'azione richiesta, che potrebbe essere, ad esempio, un trasferimento di fondi, una modifica delle impostazioni dell'account o l'invio di un messaggio. Django permette di evitare tale attacco mediante l'utilizzo di un token di sicurezza.

    \item Clickjacking : Attacco che mira ad ingannare l'utente mediante il click di zone nascoste o trasparenti. Django permette di evitare tale attacco mediante l'utilizzo di un middleware che permette di inserire un'intestazione HTTP.

\end{itemize}


\clearpage
